---
title: Les Chantal Dumas
locale: fr
---
<i>Les Chantal Dumas</i> (1994)<br />
Œuvre sonore de Chantal Dumas<br />
Durée&thinsp;: 13 min<br />
Langue&thinsp;: français

<p>
  <i>Les Chantal Dumas</i> témoigne d’une quête, celle qu’a déclenchée chez l’artiste la lecture d’une phrase de Gertrude Stein : « C’est le nom qui fait ce que l’on est. » Du processus qui a mené à la réalisation de cette œuvre, la compositrice a d’ailleurs dit : « J’étais passablement occupée à essayer d’effacer toute trace de mon nom, vous savez, celui qui vous colle à la peau pour la vie telle une tache de naissance, quand je suis tombée sur cette phrase. Alors, j’ai décidé de partir à la recherche de mes homonymes. Encore  aujourd’hui, je me demande qui sont ces femmes qui signent leur nom avec les mêmes douze lettres que moi. »
</p>

Commandée par le centre d’artistes en art audio et électronique Avatar, cette œuvre a été réalisée dans le Studio Blue Moose, à Berlin, et dans le studio du gmem-CNCM-marseille. La participation des Chantal Dumas qui se sont prêtées au jeu proposé par l’artiste et celle de Dominique Brau et de Clarisse Cossais ont, entre autres, permis la réalisation de cette pièce.
